Logic/Modal/Standard/Kripke/GL_tree.lean
@@ -1,10 +1,6 @@
 import Logic.Modal.Standard.Kripke.GL
 import Logic.Modal.Standard.Kripke.Preservation
 
-def Assymetric (rel : α → α → Prop) := ∀ ⦃x y⦄, (rel x y) → ¬(rel x y)
-
-lemma irreflexive_of_assymetric (h : Assymetric rel) : Irreflexive rel := by simp_all [Assymetric, Irreflexive];
-
 -- TODO: move
 lemma List.last_length_1 {α} {l : List α} (h : l.length = 1) : l = [l.getLast (by aesop)] := by
   match l with
@@ -32,158 +28,9 @@ namespace Kripke
 open Kripke
 open Formula.Kripke
 
-variable {α} [Inhabited α] [DecidableEq α]
+variable {α : Type u} [Inhabited α] [DecidableEq α]
 
 open Relation (TransGen ReflTransGen)
-
-
-def Frame.isStrictRooted (F : Frame) (r : F.World) : Prop := ∀ w ≠ r, r ≺ w
-
-def Frame.isRooted (F : Frame) (r : F.World) : Prop := ∀ w, r ≺ w
-
-
-namespace Frame
-
-variable {F : Kripke.Frame} (x : F.World)
-
-def successors := { w // x ≺^* w }
-postfix:100 "↑*" => Frame.upward
-
-def immediate_successors := { w // x ≺ w }
-postfix:100 "↑¹" => Frame.immediate_successor
-
-def proper_immediate_successors := { w // x ≠ w ∧ x ≺ w }
-postfix:100 "↑" => Frame.proper_immediate_successor
-
-
-def predeccsors := { w // w ≺^* x }
-postfix:100 "↓*" => Frame.downward
-
-def immediate_predeccsors := { w // w ≺ x }
-postfix:100 "↓¹" => Frame.immediate_predeccsor
-
-def proper_immediate_predeccsors := { w // w ≠ x ∧ w ≺ x }
-postfix:100 "↓" => Frame.proper_immediate_predeccsors
-
-end Frame
-
-
-@[simp]
-lemma Frame.strictly_rooted_of_rooted {F : Frame} {r : F.World} (h : F.isRooted r) : F.isStrictRooted r := by
-  intros w _;
-  exact h w;
-
-structure RootedFrame extends Kripke.Frame where
-  root : World
-  def_root : ∀ w ≠ root, root ≺^* w
-  -- no_root_cycle : ∀ w ≠ root, ¬(w ≺^* root)
-  default := root
-
-section
-
-def Frame.PointGenerated (F : Kripke.Frame) (r : F.World) : Kripke.Frame where
-  World := { w | w = r ∨ r ≺ w }
-  Rel x y := x.1 ≺ y.1
-  default := ⟨r, by tauto⟩
-infix:100 "↾" => Frame.PointGenerated
-
-
-def Model.PointGenerated (M : Kripke.Model α) (r : M.World) : Kripke.Model α where
-  Frame := (M.Frame↾r)
-  Valuation w a := M.Valuation w.1 a
-infix:100 "↾" => Model.PointGenerated
-
-def Model.PointGenerated.Bisimulation (M : Model α) (M_trans : Transitive M.Frame) (r : M.World): (M↾r) ⇄ M where
-  toRel x y := x.1 = y
-  atomic := by
-    rintro x y a rfl;
-    simp [Model.PointGenerated];
-  forth := by
-    rintro x₁ y₁ x₂ rfl Rx₂y₁;
-    use y₁.1;
-    constructor;
-    . simp;
-    . exact Rx₂y₁;
-  back := by
-    rintro ⟨x₁, (rfl | hx₁)⟩ x₂ y₂ rfl Rx₂y₂;
-    . use ⟨y₂, by right; exact Rx₂y₂⟩;
-      constructor;
-      . simp;
-      . exact Rx₂y₂;
-    . use ⟨y₂, ?h₂⟩;
-      constructor;
-      . simp;
-      . exact Rx₂y₂;
-      right;
-      exact M_trans hx₁ Rx₂y₂;
-
-lemma Model.PointGenerated.Bisimulation.rooted (M_trans : Transitive M.Frame := by assumption) : (Bisimulation M M_trans r) ⟨r, by simp⟩ r := by simp [Bisimulation];
-
-lemma Model.PointGenerated.modal_equivalent_to_root (M_trans : Transitive M.Frame) : ModalEquivalent (M₁ := M↾r) (M₂ := M) ⟨r, by simp⟩ r
-  := modal_equivalent_of_bisimilar (Bisimulation M M_trans r) Bisimulation.rooted
-
-
--- TODO: move
-section S5
-
-def _root_.Universal {α} (R : α → α → Prop) : Prop := ∀ ⦃x y : α⦄, R x y
-
-lemma _root_.refl_of_universal (h : Universal R) : Reflexive R := by
-  intro x; exact @h x x;
-
-lemma _root_.eucl_of_universal (h : Universal R) : Euclidean R := by
-  rintro x y z _ _; exact @h z y;
-
-lemma Frame.PointGenerated.rel_universal
-  {F : Kripke.Frame} {r : F.World} (F_refl : Reflexive F) (F_eucl : Euclidean F) : Universal (F↾r).Rel := by
-  have F_symm := symm_of_refl_eucl F_refl F_eucl;
-  simp [Frame.PointGenerated];
-  rintro ⟨x, (rfl | hx)⟩ ⟨y, (rfl | hy)⟩;
-  . apply F_refl;
-  . exact hy;
-  . exact F_symm hx;
-  . apply F_symm $ F_eucl hx hy;
-
-abbrev UniversalFrameClass : FrameClass := { F | Universal F }
-
-lemma iff_Universal_ReflexiveEuclidean_validOnFrameClass : UniversalFrameClass.{u}# ⊧ p ↔ ReflexiveEuclideanFrameClass.{u}# ⊧ p := by
-  constructor;
-  . intro h F hF V r;
-    apply Model.PointGenerated.modal_equivalent_to_root (by apply trans_of_refl_eucl hF.1 hF.2) |>.mp;
-    apply @h (F↾r) (Frame.PointGenerated.rel_universal hF.1 hF.2) ((⟨F, V⟩)↾r).Valuation;
-  . rintro h F F_univ;
-    exact @h F (⟨refl_of_universal F_univ, eucl_of_universal F_univ⟩);
-
-instance S5_complete_universal : Complete (𝐒𝟓 : DeductionParameter α) UniversalFrameClass# := ⟨by
-  intro p hF;
-  have : ReflexiveEuclideanFrameClass# ⊧ p := iff_Universal_ReflexiveEuclidean_validOnFrameClass.mp hF;
-  exact S5_complete.complete this;
-⟩
-
-end S5
-
-
-
-structure Tree extends Kripke.RootedFrame where
-  goback : ∀ w ≠ root, ∃! x : w↓, w ≺ x.1
-
-structure TransitiveTree extends Kripke.Tree where
-  rel_irreflexive : Irreflexive Rel
-  rel_transitive : Transitive Rel
-
-structure FiniteTransitiveTree extends TransitiveTree, FiniteFrame where
-
-set_option linter.unusedVariables false in
-protected abbrev FiniteTransitiveTree.Dep (α : Type*) := FiniteTransitiveTree
-protected abbrev FiniteTransitiveTree.alt (T : FiniteTransitiveTree) {α} : FiniteTransitiveTree.Dep α := T
-postfix:max "#" => FiniteTransitiveTree.alt
-
-namespace FiniteTransitiveTree
-
-instance : Semantics (Formula α) (FiniteTransitiveTree.Dep α) := ⟨fun T ↦ Formula.Kripke.ValidOnFrame T.toFrame⟩
-
-end FiniteTransitiveTree
-
 
 section TreeUnravelling
 
@@ -202,8 +49,20 @@ lemma not_nil {c : (F.TreeUnravelling r).World} : c.1 ≠ [] := by
   by_contra;
   simp_all;
 
+lemma rel_length {x y : (F.TreeUnravelling r).World} (h : x ≺ y) : x.1.length < y.1.length := by
+  obtain ⟨z, hz⟩ := h;
+  rw [←hz];
+  simp;
+
 lemma irreflexive : Irreflexive (F.TreeUnravelling r).Rel := by
   intro x; simp [TreeUnravelling];
+
+lemma assymetric : Assymetric (F.TreeUnravelling r).Rel := by
+  rintro x y hxy;
+  by_contra hyx;
+  replace hxy := rel_length hxy;
+  replace hyx := rel_length hyx;
+  exact hxy.not_lt hyx;
 
 def PMorphism (F : Frame) (r : F) : F.TreeUnravelling r →ₚ F where
   toFun c := c.1.getLast (by simp)
@@ -230,19 +89,21 @@ def PMorphism (F : Frame) (r : F) : F.TreeUnravelling r →ₚ F where
           convert h;
           exact List.mem_getLast?_eq_getLast hz |>.2;
 
+/-
 variable (hr : F.isRooted r)
 
-@[simp]
 lemma PMorphism.surjective_of_rooted : Function.Surjective (PMorphism F r) := by
   intro x;
   use ⟨[r, x], ?_⟩
   simp [PMorphism];
   constructor;
   . use [x]; simp;
-  . simp; exact hr x;
+  . simp;
+    exact hr x;
 
 lemma validOnBaseFrame : (F.TreeUnravelling r)# ⊧ p → F# ⊧ p
   := iff_formula_valid_on_frame_surjective_morphism (PMorphism F r) (by simp_all)
+-/
 
 end Frame.TreeUnravelling
 
@@ -262,24 +123,6 @@ end Model.TreeUnravelling
 
 end TreeUnravelling
 
--- TODO: move
-def Frame.PseudoEpimorphism.TransitiveClosure {F₁ F₂ : Frame} (f : F₁ →ₚ F₂) (F₂_trans : Transitive F₂) : F₁^+ →ₚ F₂ where
-  toFun := f.toFun
-  forth := by
-    intro x y hxy; simp at x y;
-    induction hxy with
-    | single hxy => exact f.forth hxy;
-    | @tail z y _ Rzy Rxz =>
-      replace Rzy := f.forth Rzy;
-      exact F₂_trans Rxz Rzy;
-  back := by
-    intro x w hxw;
-    obtain ⟨u, ⟨rfl, hxu⟩⟩ := f.back hxw;
-    use u;
-    constructor;
-    . rfl;
-    . exact RelTransGen.single hxu;
-
 
 section TransitiveTreeUnravelling
 
@@ -295,22 +138,56 @@ lemma not_nil {c : (F.TransitiveTreeUnravelling r).World} : c.1 ≠ [] := by
   have := c.2.1;
   simp_all;
 
+
+lemma rel_length {x y : (F.TransitiveTreeUnravelling r).World} (Rxy : x ≺ y) : x.1.length < y.1.length := by
+  induction Rxy with
+  | single Rxy => exact TreeUnravelling.rel_length Rxy;
+  | tail _ h ih => have := TreeUnravelling.rel_length h; omega;
+
+-- TODO: そうであるはずなのだが逆が上手く証明出来ない
+lemma rel_def {x y : (F.TransitiveTreeUnravelling r).World} : x ≺ y ↔ (x.1.length < y.1.length ∧ x.1 <+: y.1) := by
+  constructor;
+  . intro Rxy;
+    induction Rxy with
+    | single Rxy =>
+      obtain ⟨z, hz⟩ := Rxy;
+      rw [←hz];
+      constructor;
+      . simp;
+      . use [z];
+    | tail _ h ih =>
+      obtain ⟨w, hw⟩ := h;
+      obtain ⟨_, ⟨zs, hzs⟩⟩ := ih;
+      rw [←hw, ←hzs];
+      constructor;
+      . simp;
+      . use zs ++ [w];
+        simp [List.append_assoc];
+  . rintro ⟨h_len, ⟨zs, hz⟩⟩;
+    induction zs generalizing x y with
+    | nil => simp_all;
+    | cons z zs ih =>
+      sorry;
+
 lemma rel_transitive : Transitive (F.TransitiveTreeUnravelling r) := TransitiveClosure.rel_transitive
 
-/-
-lemma rel_irreflexive : Irreflexive (F.TransitiveTreeUnravelling r).Rel := by
-  simp [TransitiveTreeUnravelling, TreeUnravelling];
-  rintro x Rxx;
-  cases Rxx with
-  | single h => exact TreeUnravelling.irreflexive x h;
-  | tail Rxw Rwx =>
-    induction Rxw with
-    | single => aesop;
-    | tail Rxv Rvw ih => sorry;
+lemma rel_asymmetric : Assymetric (F.TransitiveTreeUnravelling r).Rel := by
+  rintro x y hxy;
+  by_contra hyx;
+  replace hxy := rel_length hxy;
+  replace hyx := rel_length hyx;
+  exact hxy.not_lt hyx;
 
-lemma rel_branching : ∀ x : (F.TransitiveTreeUnravelling r).World, ∀ y z : x↓, y ≠ z → (y.1 ≺ z.1 ∨ z.1 ≺ y.1) := by sorry;
--/
-
+lemma rooted : (F.TransitiveTreeUnravelling r).isRooted ⟨[r], by tauto⟩ := by
+  intro x ha;
+  apply rel_def.mpr;
+  obtain ⟨zs, hzs⟩ := x.2.1;
+  constructor;
+  . rw [←hzs];
+    by_contra hC;
+    simp at hC;
+    simp_all;
+  . use zs;
 
 def PMorphism (F : Frame) (F_trans : Transitive F.Rel) (r : F) : (F.TransitiveTreeUnravelling r) →ₚ F := (Frame.TreeUnravelling.PMorphism F r).TransitiveClosure F_trans
 
@@ -323,10 +200,13 @@ def Model.TransitiveTreeUnravelling (M : Kripke.Model α) (r : M.World) : Kripke
 
 namespace Model.TransitiveTreeUnravelling
 
-variable {M : Kripke.Model α} {r : M.World} {p : Formula α}
-
 def PMorphism (M : Kripke.Model α) (M_trans : Transitive M.Frame) (r : M.World) : M.TransitiveTreeUnravelling r →ₚ M :=
   Model.PseudoEpimorphism.mkAtomic (Frame.TransitiveTreeUnravelling.PMorphism M.Frame M_trans r) $ by aesop;
+
+lemma modal_equivalence_to_root (M : Kripke.Model α) (M_trans : Transitive M.Frame) (r : M.World)
+  : ModalEquivalent (M₁ := M.TransitiveTreeUnravelling r) (M₂ := M) ⟨[r], by simp⟩ r
+  := modal_equivalence_of_modal_morphism (PMorphism M M_trans r) (⟨[r], by simp⟩)
+
 
 end Model.TransitiveTreeUnravelling
 
@@ -334,94 +214,44 @@ end Model.TransitiveTreeUnravelling
 end TransitiveTreeUnravelling
 
 
+structure FiniteTransitiveTree extends Kripke.FiniteFrame, Kripke.RootedFrame where
+  rel_assymetric : Assymetric Rel
+  rel_transitive : Transitive Rel
 
-section GLTreeUnravelling
+set_option linter.unusedVariables false in
+protected abbrev FiniteTransitiveTree.Dep (α : Type*) := FiniteTransitiveTree
+protected abbrev FiniteTransitiveTree.alt (T : FiniteTransitiveTree) {α} : FiniteTransitiveTree.Dep α := T
+postfix:max "#" => FiniteTransitiveTree.alt
 
-def Frame.GLTreeUnravelling (F : Frame) (r : F.World) : Kripke.Frame where
-  World := { c : List F.World | [r] <+: c ∧ c.Chain' F.Rel }
-  default := ⟨[r], (by simp)⟩
-  Rel cx cy := cx.1.length < cy.1.length ∧ cx.1 <+: cy.1
+namespace FiniteTransitiveTree
 
-namespace Frame.GLTreeUnravelling
+instance : Semantics (Formula α) (FiniteTransitiveTree.Dep α) := ⟨fun T ↦ Formula.Kripke.ValidOnFrame T.toFrame⟩
 
-variable {F : Frame} {r : F.World}
+lemma rel_irreflexive (T : FiniteTransitiveTree) : Irreflexive T.Rel := irreflexive_of_assymetric $ T.rel_assymetric
 
-@[simp]
-lemma not_nil {c : (F.GLTreeUnravelling r).World} : c.1 ≠ [] := by
-  have := c.2.1;
-  by_contra;
-  simp_all;
-
-lemma rel_transitive : Transitive (F.GLTreeUnravelling r).Rel := by
-  rintro x y z ⟨hxz, ⟨w, hxwy⟩⟩ ⟨hyz, ⟨v, hyvz⟩⟩;
-  constructor;
-  . omega;
-  . use (w ++ v);
-    simp_rw [←List.append_assoc, hxwy, hyvz];
-
-lemma rel_irreflexive : Irreflexive (F.GLTreeUnravelling r).Rel := by
-  simp [Irreflexive, GLTreeUnravelling];
-
-def PMorphism (F : Frame) (F_trans : Transitive F) (r : F.World) : (F.GLTreeUnravelling r) →ₚ F where
-  toFun c := c.1.getLast (by simp)
-  forth {cx cy} h := by
-    simp;
-    obtain ⟨hl, ⟨cz, hz⟩⟩ := h;
-    wlog cz_nnil : cz ≠ []
-    case inr => simp_all only [Set.mem_setOf_eq, ne_eq, forall_const, not_not, List.append_nil, lt_self_iff_false];
-    have ⟨_, cz_chain, h⟩ := @List.chain'_append _ F.Rel cx.1 cz |>.mp (by rw [hz]; exact cy.2.2);
-    have h₁ := h (cx.1.getLast (by aesop)) ?hx (cz.head (by assumption)) ?hz;
-    case hx => exact List.getLast?_eq_getLast_of_ne_nil (by simp);
-    case hz => exact List.head?_eq_head_of_ne_nil _;
-    apply F_trans h₁;
-    suffices h : F.Rel (cz.head (by assumption)) (cz.getLast (by assumption)) by
-      have := List.getLast_append' (l₁ := cx.1) (l₂ := cz) (by assumption);
-      simp_all;
-    sorry;
-  back {cx y} h := by
-    simp_all;
-    use ⟨cx.1 ++ [y], ?_⟩;
-    . constructor;
-      . simp;
-      . constructor;
-        . simp;
-        . use [y];
-    . constructor;
-      . obtain ⟨i, hi⟩ := cx.2.1;
-        use (i ++ [y]);
-        simp_rw [←List.append_assoc, hi];
-      . apply List.Chain'.append;
-        . exact cx.2.2;
-        . simp;
-        . intro z hz; simp;
-          convert h;
-          exact List.mem_getLast?_eq_getLast hz |>.2;
-
-end Frame.GLTreeUnravelling
+end FiniteTransitiveTree
 
 
-def Model.GLTreeUnravelling (M : Kripke.Model α) (r : M.World) : Kripke.Model α where
-  Frame := M.Frame.GLTreeUnravelling r
-  Valuation c a := M.Valuation (c.1.getLast (by simp)) a
+abbrev FiniteFrame.FiniteTransitiveTreeUnravelling (F : FiniteFrame) (F_irrefl : Irreflexive F.toFrame) (r : F.World) : FiniteTransitiveTree :=
+  letI T := (F↾r).TransitiveTreeUnravelling ⟨r, by tauto⟩
+  {
+    World := T
+    Rel := T.Rel
+    rel_transitive := Frame.TransitiveTreeUnravelling.rel_transitive
+    rel_assymetric := Frame.TransitiveTreeUnravelling.rel_asymmetric
+    root_rooted := Frame.TransitiveTreeUnravelling.rooted
+    World_finite := by
+      -- TODO: 非反射的なので有限鎖は高々有限個しか存在しない．
+      simp [Frame.TreeUnravelling];
+      sorry;
+  }
+
+abbrev Model.FiniteTransitiveTreeUnravelling (M : Kripke.Model α) (r : M.World) : Kripke.Model α := (M↾r).TransitiveTreeUnravelling ⟨r, by tauto⟩
+
 
 namespace Model.GLTreeUnravelling
 
-variable (M : Kripke.Model α) (M_trans : Transitive M.Frame) (r : M.World) {p : Formula α}
-
-def PMorphism : (M.GLTreeUnravelling r) →ₚ M :=
-  Model.PseudoEpimorphism.mkAtomic (Frame.GLTreeUnravelling.PMorphism M.Frame M_trans r) $ by aesop;
-
-lemma modal_equivalence {w : M.GLTreeUnravelling r} : w ↭ (w.1.getLast (by simp)) := by
-  have H := @modal_equivalence_of_modal_morphism _ (M.GLTreeUnravelling r) M (PMorphism M M_trans r) w;
-  intro p;
-  have Hp := @H p;
-  constructor;
-  . intro hp; exact Hp.mp hp;
-  . intro hp; exact Hp.mpr hp;
-
 end Model.GLTreeUnravelling
-
-end GLTreeUnravelling
 
 
 
@@ -436,17 +266,27 @@ lemma validOnFTT_Aux (h : TransitiveIrreflexiveFrameClass.{u}ꟳ# ⊧ p) : ∀ T
   . tauto;
 
 lemma validOnFTT_root (h : ∀ F : FiniteTransitiveTree.{u}, F# ⊧ p) : ∀ T : FiniteTransitiveTree.{u}, ∀ V, Satisfies ⟨T.toFrame, V⟩ T.root p := by
-  intro T V; exact h T V _;
+  intro T V;
+  exact h T V _;
 
--- set_option pp.proofs true in
 lemma validOnFTT_root' : (∀ T : FiniteTransitiveTree.{u}, ∀ V, Satisfies ⟨T.toFrame, V⟩ T.root p) → TransitiveIrreflexiveFrameClass.{u}ꟳ# ⊧ p := by
-  contrapose; push_neg;
-  intro h; simp [ValidOnFrame, ValidOnModel] at h;
-  obtain ⟨_, F, F_trans, F_irrefl, rfl, V, x, hx⟩ := h;
-  have := @Model.GLTreeUnravelling.modal_equivalence _ ⟨F, V⟩ F_trans x ⟨[x], by simp⟩ p |>.not.mpr hx;
-  sorry;
+  rintro H _ ⟨F, ⟨F_trans, F_irrefl⟩, rfl⟩ V r;
+  let M : Kripke.Model α := ⟨F, V⟩;
+  apply Model.PointGenerated.modal_equivalent_to_root M F_trans r |>.mp;
+  apply Model.TransitiveTreeUnravelling.modal_equivalence_to_root (M↾r) (Frame.PointGenerated.rel_transitive F_trans) ⟨r, by tauto⟩ |>.mp;
+  exact H (F.FiniteTransitiveTreeUnravelling F_irrefl r) (M.FiniteTransitiveTreeUnravelling r).Valuation;
 
-end
+/--
+  _Segerberg [1971]_?
+-/
+theorem iff_provable_GL_satisfies_at_root : 𝐆𝐋 ⊢! p ↔ (∀ T : FiniteTransitiveTree.{u}, ∀ V, Satisfies ⟨T.toFrame, V⟩ T.root p) := by
+  constructor;
+  . intro h;
+    have : TransitiveIrreflexiveFrameClassꟳ# ⊧ p := GL_sound.sound h;
+    exact validOnFTT_root $ validOnFTT_Aux this;
+  . intro h;
+    apply GL_complete.complete;
+    exact validOnFTT_root' h;
 
 end Kripke
 
